**德克薩斯州大學奧斯汀分校**（，簡稱**德州大學**，，或
）成立于1883年，是[德州大学系统中的旗艦級大學](../Page/德克薩斯大學系統.md "wikilink")，也是[美国著名的公立大學之一](../Page/美国.md "wikilink")。它位于美国[德克萨斯州的](../Page/德克萨斯州.md "wikilink")[首府](../Page/首府.md "wikilink")[奥斯汀](../Page/奥斯汀.md "wikilink")，离德州州政府总部不到一里。

除奥斯汀主校区外，Pickle研究校区（J. J. Pickle Research
Campus）位于奥斯汀北部，內有各系實驗室及研究單位，包括建造全世界第四快超級電腦（2008年）的（Texas
Advanced Computing
Center）\[1\]；而该校天文系亦负责位于德州西部戴维斯山区的[麥克唐納天文台](../Page/麥克唐納天文台.md "wikilink")\[2\]。[德州大學奧斯汀分校於](../Page/德州大學奧斯汀分校.md "wikilink")1929年時加入了[美國學院與大學協會](../Page/美國學院與大學協會.md "wikilink")，學校教職員中亦不乏有[諾貝爾獎](../Page/諾貝爾獎.md "wikilink")，[普立茲獎](../Page/普立茲獎.md "wikilink")，[沃爾夫獎](../Page/沃爾夫獎.md "wikilink")，[艾美獎](../Page/艾美獎.md "wikilink")，以及[美國國家科學獎章的得主](../Page/美國國家科學獎章.md "wikilink")。該校各科在學界皆非常有名，被選為「[公立常春藤](../Page/公立常春藤.md "wikilink")」之一。

截止2018年10月，UT的历届校友、教授及研究人员中，共有[11位诺贝尔奖得主](../Page/各大學諾貝爾獎得主列表.md "wikilink")、[1位菲尔兹奖得主](../Page/各大学菲尔兹奖得主列表.md "wikilink")、[2位图灵奖得主](../Page/各大学图灵奖得主列表.md "wikilink")。根據美國新聞與世界報導的2018年排名，德州大學-奧斯汀分校在美國全國大學中排名第56位\[3\]，在全球大學中排名第32位\[4\]。

奥斯汀德州大学是德州及美國聯邦主要的学术研究中心，每年的研究经费高达4億1千万美元。同時，德州大学也是杰出的体育运动大学，2002年被[運動畫刊评为](../Page/運動畫刊.md "wikilink")“美国最佳体育大学”。德州大学美式足球队于2006年一月贏得[玫瑰盃夺得全国冠军](../Page/玫瑰碗.md "wikilink")。

## 歷史

早在西元1827德州還是屬於[墨西哥的一州時](../Page/墨西哥.md "wikilink")，就在當時的憲法中計劃成立公立的高等教育單位。1836年[德克薩斯共和國獨立後](../Page/得克萨斯共和国.md "wikilink")，在所發布的憲法中明訂要在境內設立兩所大學或學院；1839年的議會中立法同意撥出奧斯汀土地中的四十英畝，做為高等教育之用。故德州大學常以**四十英畝**（40
acres）為名，以為溯本追源。但是，興建大學的計劃，後來因為併成美國的一州，之後又發生南北戰爭，建校計劃一路延宕。直到1881年，奧斯汀才確定為這所公立大學的所在地。1883年9月15日，德州大學正式成立招生授課。

## 校區

奥斯汀在德州中心位置，而德州大學位於市中心，距離穿過城市而流的德州科羅拉多河不遠。到河邊慢跑散步，是奧斯汀居民的享受之一；德州大學的划船隊，常在清早或傍晚在河中練習。奧斯汀已多次名列全美最佳居住城市前十名，为美丽的山川湖泊环抱，景色宜人。在民風較偏保守的美國南方，奧斯汀是少數主張自由開放的都市，此與主張獨立創新的大學校風，相輔相成；是美国的政治中心之一。在2000年高科技產業大張旗鼓之時，由於各大廠在此設點，加上德州大學穩定提供高知識份子投入產業，奥斯汀一度被稱为“矽山”，於[加州](../Page/加州.md "wikilink")[聖荷西的](../Page/聖荷西.md "wikilink")[矽谷](../Page/矽谷.md "wikilink")，互相輝應，繁榮時期，有經常性班機由奧斯汀直飛聖荷西及[台北](../Page/台北.md "wikilink")，以便利來往此三處之商務人士。

曾是全球最大的计算机系统公司[戴尔](../Page/戴尔.md "wikilink")，德州大學附近的宿舍是其摇篮。戴爾電腦的創辦人[麥可.戴爾在](../Page/迈克尔·戴尔.md "wikilink")1984年還是個大二學生時，便以1000美金當資本，以宿舍當廠房，成立了組裝PC的小公司。後來事業擴大，麥可．戴爾便輟學在奧斯汀當地增蓋了廠房，以建造足以供應需求的機器。[德州儀器及](../Page/德州儀器.md "wikilink")[IBM等歷史大廠也約略在此前後在奧斯汀增資建廠](../Page/IBM.md "wikilink")。高科技人材開始湧入此地。隨著奧斯汀的發展，總部原設在奧斯汀的戴爾電腦，因發展所需，把總部遷到了北邊接鄰的[圓石城](../Page/圓石城.md "wikilink")，也間接把奧斯汀城市的版圖向北擴張。

另外，奥斯汀的街头音乐和夜生活也为它在民间赢得“音乐之都”的称号；各類的現場音樂，在奧斯汀各處常有所見。在美國享有知名的第六街，酒吧毗鄰而設，許多歌手在此發跡，也常是青年們工作課餘流連之處。

[UT_Tower.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UT_Tower.jpg "fig:UT_Tower.jpg")

## 排名

德州大學奧斯汀分校被選為[公立常春藤學校之一](../Page/公立常春藤.md "wikilink")，在美國新聞與世界報導的2018年排名為全美國大學第52位,
全球大學中排名第32位。

| 分類   | 排名 |
| ---- | -- |
| 商學院  | 16 |
| 教育學院 | 10 |
| 工程學院 | 10 |
| 法律學院 | 15 |
| 化學   | 12 |
| 資訊科學 | 9  |
| 地球科學 | 8  |
| 經濟   | 26 |
| 藝術   | 27 |
| 歷史   | 17 |
| 數學   | 14 |
| 物理   | 14 |

## 學院系所

[UT_architecture_library.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UT_architecture_library.jpg "fig:UT_architecture_library.jpg")
德州大學現有十八所學院及一獨立教學單位，括弧內為該學院成立年份：

  - 文學院（1883）
  - 理學院（1883）
      - 天文學系
      - 化學學系
      - 計算機科學學系
      - 整體生物學系
      - 海洋科學學系
      - 數學學系
      - 分子生物科學學系
      - 神經科學學系
      - 物理學系
      - 統計與資料科學學系
      - 人類生態學系
      - 人類發展與家庭科學學系
      - 營養科學學系
  - [法學院](../Page/德克萨斯大学法学院.md "wikilink")（1883）
  - 藥學院（1893）
  - 工學院（1894）
      - 航太工程與工程力學學系
      - 生物工程學系
      - 化學工程學系
      - 土木建築與環境工程學系
      - 電機與計算機工程學系
      - 機械工程學系
      - 石油與地質工程學系
  - 教育學院（1905）
  - 研究學院（1910）
  - 商學院（1922）
  - 藝術學院（1938）
  - 資訊學院（1948）
  - 社會工作學院（1950）
  - 建築學院（1951）
  - 傳播學院（1965）
  - 公共行政學院（1970）
  - 護理學院（1976）
  - 地球科學學院（2005）
  - 本科學習學院（2008）
  - 醫學院（2013）
  - 永續教育單位（1909）\[5\]

## 校園文化

### 校歌

UT-Austin从建校以来就成为德州的宠儿。今天，在德州常会被误认为德州州歌的曲子—德州之眼〈Eyes Of
Texas〉，其实原本是1903年，UT-Austin的田径队队歌〈University track team
song〉。現在，這首歌是德州大學在各種體育賽事或聚會必有的節目，也是美國大學校歌裡最著名的之一。曾有引用此旋律改編成中文兒歌。\[6\]

### 體育活動上的宿敵

[德州農工大學是德州大學歷史上主要的對手之一](../Page/德州農工大學.md "wikilink")。每年感恩節後的星期五，兩所大學所進行的美式足球競賽，已成了全美感恩節的必要節目之一。\[7\]兩隊出發比賽之前會在當地舉行誓師遊行活動，德州農工大學著名的高塔火把便是為此球賽而每年搭建。除了體育活動以外，在學術及研究上，德州大學的自由開放與德州農工的紀律規範，這兩所大學幾乎從開辦至今便一直相較相長。

[奧克拉荷馬大學是德州大學對外州的首要死敵](../Page/奧克拉荷馬大學.md "wikilink")，除了兩所大學分別是兩州的旗艦級大學之外，尤其近十年來，兩所大學的美式足球大約都在全美排名前十名，競爭格外激烈。自1900來，每年美式足球球季中舉辦的對抗賽，總是大家注目的焦點，因為這場比賽幾乎決定了其中勝出的學校，會有機會角逐全美冠軍的可能。這場比賽特別摒棄例行賽主客場的制度，選擇在兩地的中點[達拉斯的](../Page/達拉斯.md "wikilink")[棉花碗体育场進行](../Page/棉花碗体育场.md "wikilink")。

此外，[阿肯色大學在過去同屬西南聯盟時](../Page/阿肯色大學.md "wikilink")，也是備受矚目的競爭對手。近年來，[德克薩斯理工大學在各方面的突飛猛進](../Page/德克薩斯理工大學.md "wikilink")，也漸漸把德州大學當成目標之一。

### 鐘樓

由於UT
Tower長年是奧斯汀城裡最顯著的建築物，有老一輩的人不戴手錶，以遠眺鐘樓上的時間為準。鐘樓在每天早上六點至晚上九點之間，每十五分鐘敲不同的旋律，在主校園各處及鄰近都可聽得到。

鐘樓晚上通常打上白光，而燈光顏色可依事件而有不同。美式足球球季的每周六，如果德州大學得勝，則鐘樓頂端打上橘光；如果贏了宿敵德州農工大學，則整棟大樓打成橘光。如果贏得全國冠軍，除了整棟大樓打橘光之外，鐘樓辦公室窗戶則以開關，在鐘樓四面亮成一個「１」字。

塔樓是德州大學最著名的建築物，是於1937年建成94米高維多利亞﹣哥德式的鐘樓，一般稱為UT
Tower。在1966年8月1日清晨，當過美國海軍陸戰隊神射手的奧斯汀分校學生查爾斯·惠特曼先在家中殺死妻子與母親。再帶著各式槍枝，包括來福槍、霰彈槍、手槍等，進入德州大學奧斯汀分校塔樓，在90-95分鐘間，於校區的高塔內及高塔周邊射殺了14人，造成32人受傷。爾後，UT
Tower觀景台關閉30多年，直至1999年才重新開放。

### 國際學生

截至2015年度，UT-Austin的國際學生共有5166名，約佔全體註冊學生的9%，其中，中國留學生人數的第1位，2至5名分別為韓國、印度、墨西哥、台灣。學生社團分別有中國學生會與台灣同學會等。\[8\]

| 國家  | 學生人數 | 排名(2015) |
| --- | ---- | -------- |
| 中國  | 1225 | 1        |
| 韓國  | 707  | 2        |
| 印度  | 656  | 3        |
| 墨西哥 | 589  | 4        |
| 台灣  | 182  | 5        |
| 加拿大 | 130  | 6        |
| 英國  | 82   | 7        |
| 伊朗  | 80   | 8        |
| 巴西  | 68   | 9        |
| 土耳其 | 68   | 9        |

## 知名校友

奥斯汀德州大学拥有超过45万名校友，是美国大学中拥有最多校友的大学之一。德克萨斯大学校友中既有[诺贝尔奖得主](../Page/诺贝尔奖.md "wikilink")、也有[普利策奖得主和](../Page/普利策奖.md "wikilink")[图灵奖得主](../Page/图灵奖.md "wikilink")，还有3位是[国家科学奖章获得者](../Page/国家科学奖章.md "wikilink")。现任教授中有13位[美國國家科學院院士](../Page/美國國家科學院.md "wikilink")、32位[美國国家工程院院士](../Page/美國国家工程院.md "wikilink")
(其中工程院士數量為全美第4多、僅次於[麻省理工學院](../Page/麻省理工學院.md "wikilink")、[斯坦福大學](../Page/斯坦福大學.md "wikilink")、[伯克利加州大学](../Page/伯克利加州大学.md "wikilink")\[9\]）。

  - 美國國務卿[雷克斯·蒂勒森](../Page/雷克斯·蒂勒森.md "wikilink")
  - 戴爾公司(Dell)創始人及董事會主席[麥可·戴爾](../Page/麥可·戴爾.md "wikilink")
  - 前第一夫人[小瓢蟲·約翰遜](../Page/小瓢蟲·約翰遜.md "wikilink")
  - 前第一夫人[-{zh-cn:劳拉·威尔士·布什;zh-hk:勞拉·威爾士·布殊;zh-tw:蘿拉·威爾斯·布希}-](../Page/勞拉·威爾士·布什.md "wikilink")
  - 演員[馬修·麥康納](../Page/馬修·麥康納.md "wikilink")
  - 演員[芮妮·齊薇格](../Page/芮妮·齊薇格.md "wikilink")
  - 演員[法拉·佛西](../Page/法拉·佛西.md "wikilink")
  - [CBS主播](../Page/CBS.md "wikilink")[沃爾特·克朗凱特](../Page/沃爾特·克朗凱特.md "wikilink")
  - 企業家[麥可.戴爾](../Page/迈克尔·戴尔.md "wikilink")
  - 太空人[艾倫·賓](../Page/艾倫·賓.md "wikilink")
  - 諾貝爾文學獎得主[約翰·馬克斯維爾·庫切](../Page/約翰·馬克斯維爾·庫切.md "wikilink")
  - MLB投手[羅傑·克萊門斯](../Page/羅傑·克萊門斯.md "wikilink")
  - NBA球員[凱文·杜蘭特](../Page/凱文·杜蘭特.md "wikilink")
  - 奧運游泳金牌[伊恩·克羅克](../Page/伊恩·克羅克.md "wikilink")
  - 奧運田徑金牌[桑婭·理查茲](../Page/桑婭·理查茲.md "wikilink")
  - 奧運跳水金牌\[10\]
  - [中央研究院院士](../Page/中央研究院院士.md "wikilink")[李太楓](../Page/李太楓.md "wikilink")
  - [臺灣政治學家](../Page/臺灣.md "wikilink")[王業立](../Page/王業立.md "wikilink")
  - 香港導演[徐克](../Page/徐克.md "wikilink")
  - [漢芯一號造假學者](../Page/漢芯.md "wikilink")[陳進](../Page/陳進_\(院長\).md "wikilink")
  - 台灣政治人物[金溥聰](../Page/金溥聰.md "wikilink")
  - 海軍上將[威廉·麥克雷文](../Page/威廉·麥克雷文.md "wikilink")
  - [中國公共知識分子](../Page/中國.md "wikilink")[張千帆](../Page/張千帆.md "wikilink")
  - 新浪董事长[曹国伟](../Page/曹国伟.md "wikilink")

## 参考文献

## 扩展阅读

  - [《奧城生活手冊》2010](http://studentorgs.utexas.edu/tsa/Website_Data/doc/survival_guide_2010.pdf)
    (Survival Guide 2010)
    ([Archive](http://www.webcitation.org/6PeMGrcvI)). 奧斯汀德州大學台灣同學會
    (Taiwanese Student Association @ UT-Austin).
  - [《奧城生活手冊》2009](http://studentorgs.utexas.edu/tsa/Website_Data/doc/survival_guide_2009.pdf)
    (Survival Guide 2009)
    ([Archive](http://www.webcitation.org/6PeMTg2qc)). 奧斯汀德州大學台灣同學會
    (Taiwanese Student Association @ UT-Austin).

## 外部链接

  - [奧斯汀德州大學官方網站](http://www.utexas.edu)
  - [奧斯汀德州大學中国學生會網站](http://www.utcssa.net/)
  - [奧斯汀德州大學香港學生會網站](https://web.archive.org/web/20060914150351/http://ccwf.cc.utexas.edu/~hksa/)
  - [奥斯汀中文信息中心](http://austin.txchinese.com)
  - [奧斯汀德州大學台灣同學會](https://web.archive.org/web/20070208122154/http://studentorgs.utexas.edu/tsa/)
  - [奧斯汀德州大學香港校友會](http://www.hktx.org/)

## 參見

  - [美國大學列表](../Page/美國大學列表.md "wikilink")
  - [大學排名](../Page/大學排名.md "wikilink")

{{-}}

[德州大學奧斯汀分校](../Category/德州大學奧斯汀分校.md "wikilink")
[Category:公立常春藤](../Category/公立常春藤.md "wikilink")
[Category:1883年創建的教育機構](../Category/1883年創建的教育機構.md "wikilink")

1.  <http://www.tacc.utexas.edu/>
2.  <http://mcdonaldobservatory.org/>
3.
4.
5.  <http://www.lib.utexas.edu/taro/utcah/03491/cah-03491.html>
6.  <http://www.tudou.com/programs/view/epynLB55Ya0/>
7.
8.  <https://world.utexas.edu/io/forms/isss/2016-ISSS%20Reportv2-sm.pdf>
9.
10. <http://www.time.com/time/specials/packages/article/0,28804,1819129_1819134_1826046,00.html>